\chapter{Processador Sitara AM3358} \label{chp:sitara}

Esse apêndice tem como objetivo apresentar informações aprofundadas sobre o processador Sitara AM3358. 

\section{Características do Processador}
O processador Sitara AM3358, fabricada pela Texas Instruments, é baseado no núcleo ARM Cortex-A8 (ARM~v7), tendo suas especificações detalhadas pelo Quadro \ref{table:info_processador}.


\begin{table}[!htb]
    \center
    \begin{tabular}{| m{6cm} | m{6cm} |}
        \hline
        \textbf{Característica} & \textbf{Valor}  \\
        \hline
        
                   & Automotivo \\
        Aplicações & Industrial \\
                   & Eletrônica Pessoal \\

        \hline
        
                               & Linux \\ 
        Sistemas Operacionais  & Android \\
                               & Windows Embedded CE \\

        \hline
        
                               & 600 \\ 
        Frequência (MHz)       & 800 \\
                               & 1000 \\

        \hline
        
             & 1200 \\ 
        MIPS & 1600 \\
             & 2000 \\

        \hline

        Cache L1 (KB) & 64 \\

        \hline 

        Cache L2 (KB) & 256 \\

        \hline

                                     & -40 a 90 \\
        Temperaturas de Operação (ºC) & 0 a 90 \\
                                     & -40 a 105 \\
        
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Especificações técnicas do microprocessador AM3358.}
    \label{table:info_processador}
\end{table}

\pagebreak

\subsection{Ajustes em Tempo de Execução}
Como pode ser observado no Quadro \ref{table:info_processador}, esse processador pode operar em três frequências distintas: 600, 800 ou 1000 MHz, o que influi diretamente no número de instruções executadas por segundo (MIPS) e na potência consumida. Essa característica pode ser alterada no tempo de execução de uma tarefa, o que permite ajustar o processador para situações em que seja necessário maior desempenho ou economia de energia elétrica.

\subsection{Extensões do Processador}
O AM3358 possui diversas extensões especializadas para determinados tipos de processamento e alguns subsistemas que o torna uma excelente ferramenta para realização de controle de sistemas, dentre os quais, destacam-se:

\begin{alineas}
    
    \item O \textit{Programmable Real-Time Unit Subsystem and Industrial Communication Subsystem} (PRU-ICSS) é um elemento externo ao núcleo ARM, permitindo a realização de operações independentes do processamento realizado no núcleo do AM3358, com alta eficiência e flexibilidade. Isso que permite o uso desse processador para realização de processamento de tempo real. Além disso, o PRU-ICSS possui interfaces adicionais de protocolos industriais tais como: EtherCAT, PROFINET, EtherNet/IP, PROFIBUS, Ethernet POWERLINK, Sercos, entre outros;
    
    \item Dentro do PRU-ICSS estão presentes duas unidades programáveis de tempo real, as \textit{Programmable Real-Time Units} (PRUs), que operam a 200~MHz em paralelo ao funcionamento da CPU do AM3358;
    
    \item Um relógio de tempo real (RTC), utilizando um oscilador interno de 32.768~kHz;
    
    \item Um controlador de DRAM 16-bit compatível com LPDDR, DDR2 e DDR3;
    
    \item Um controlador USB~2.0 \textit{High-Speed}, para até duas portas, integrado com PHY;
    
    \item Um controlador Ethernet Industrial Gigabit (10, 100, 1000 Mbps), para até duas portas;
    
    \item Um controlador \textit{Controller-Area Network} (CAN), para até duas portas;
    
    \item Um temporizador \textit{Watchdog};
    
    \item Um PowerVR SGX530, que é especializando em processamento gráfico 3D e suporte a \textit{displays};
    
    \item Um controlador de LCD, para uma resolução de até 2048~x~2048 pixels, com saída de dados de 24~bits.
    
    \item Interface para depuração JTAG.
    
    \item Aceleradores de criptografia.
    
\end{alineas}


\chapter{Sobre o Software} \label{chp:sobre_software}

Esse apêndice apresenta informações aprofundadas sobre o software utilizado no desenvolvimento do programa principal. 

\section{Plataforma Alternativas}
Apesar de ter sido desenvolvida para a placa de desenvolvimento \textit{BeagleBone Black}, optou-se por escrever um código que fosse compatível para outras configurações de \textit{hardware} que, entre as possibilidades, podem ser mais limitados e/ou menos eficientes.

A principal razão disso é que há no mercado diversas placas de desenvolvimento alternativas que podem ser utilizadas para o mesmo propósito do projeto. Dessa forma, torna-se possível adaptar o código fonte para operar em outras placas sem muita dificuldade.

\section{Linguagem de Programação}
Para escrita do programa do controlador, utilizou-se diversas linguagens, de acordo a necessidade e tarefa a ser realizada. Entretanto, pode-se dividi-las entre lado do controlador e lado do cliente.

\subsection{\textit{Software} do Controlador}
No lado do controlador, utilizou-se a linguagem de programação C{}\verb!++!11. Dentre os ponto analisados nessa escolha, destacam-se: 

\begin{alineas}
    \item \textbf{Performance}: por ser compilado diretamente em linguagem de máquina, possui bom desempenho e um tempo de inicialização baixo, características que são importantes para essa aplicação;
    \item \textbf{Controlabilidade}: como a linguagem permite um controle sobre a máquina e os recursos utilizados, foi possível manter um baixo consumo de RAM baixo. O que pode ser essencial para placa de desenvolvimento de pouca capacidade.
    \item \textbf{API Linux}: a linguagem possui acesso direto a API do \textit{kernel} GNU/Linux, o que facilita as tarefas de configuração da placa de desenvolvimento;
\end{alineas}

\pagebreak

\subsection{\textit{Software} no Cliente}
No lado do cliente (usuário), utilizou-se principalmente linguagens \textit{web}, pelo fato de que a única forma de o usuário interagir com o controlador é por meio do navegador. Dentre as tecnologias utilizadas estão: HTML, CSS e JavaScript, responsável para característica dinâmica da página.

\section{Bibliotecas de Terceiros}
Um dos adventos seguidos pelo projeto é o do \textit{software open source}, em função disso, todas as bibliotecas externas utilizadas são livres.

Durante o desenvolvimento do código, utilizou-se as seguintes bibliotecas:

\begin{alineas}
    \item \textbf{Boost.Asio}: utilizada no desenvolvimento do servidor HTTP e Modbus. 
    \item \textbf{spdlog}: utilizado no registrador de eventos. 
    \item \textbf{Lua}: utilizada como linguagem de \textit{scripting}, além de executar o código escrito pelo usuário.
    \item \textbf{LuaWrapper}: utilizada para facilitar as interações com a API da linguagem Lua.
    \item \textbf{RapidJSON}: utilizada para interpretar arquivos em JSON.
\end{alineas}

\chapter{Código-fonte} \label{chp:codigo_fonte}

Em função de sua dimensão, o código-fonte desenvolvido não foi anexado à esse trabalho. Em vez disso, será disponibilizado em repositórios na Internet.

\section{Licença}
O código desenvolvido está licenciado sob os termos da \textit{Apache License 2.0}, como é brevemente descrito:

\begin{citacao}
    Copyright 2015 Lucas Nunes de Lima
    
    Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
    you may not use this file except in compliance with the License.
    You may obtain a copy of the License at
    
    http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0
    
    Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
    distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
    WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
    See the License for the specific language governing permissions and
    limitations under the License.
\end{citacao}

\section{Repositórios}

O código-fonte foi disponibilizado em dois serviços de compartilhamento de projetos \textit{open source} bastante utilizados, a partir dos quais é possível a qualquer pessoa
ler, propor melhorias ou criar um trabalho derivado. Os endereços dos repositórios são apresentados a seguir:

\begin{alineas}
    \item \textbf{GitHub}: https://github.com/lucasnunes/tcc\_source
    \item \textbf{BitBucket}: https://bitbucket.org/lucas\_nunes/tcc\_source
\end{alineas}